\makecapitolo {\vspace{-2em}
Achille Maffini – Liceo Scientifico G. Ulivi, Parma\\
mail: maffini.achille@gmail.com} 
% {Riflessioni su infiniti e infinitesimi come base di un (vero) percorso 
% interdisciplinare}  
{Infiniti e infinitesimi come base di un (vero) percorso interdisciplinare} 
{Negli ultimi Esami di Stato per la Scuola Secondaria di Secondo Grado sono 
state introdotte significative novità soprattutto per quanto riguarda lo 
svolgimento della prova orale la quale prevede che lo studente costruisca, 
seduta stante, un percorso interdisciplinare a partire da uno spunto 
(testo, immagine, formula, ecc.) fornito dalla commissione. 

Senza entrare nel merito della significatività della prova e delle risposte 
(spesso preconfezionate) degli studenti, spesso è emersa la difficoltà dei 
candidati nel collegare aspetti culturali alla matematica nel momento in 
cui si esce dall'ambito prettamente tecnico. In sostanza, è difficile far 
emergere nella prassi didattica gli aspetti epistemologici che hanno 
determinato specifiche scelte nei momenti in cui ci si è trovati di fronte 
ad un bivio culturale. 

Il percorso storico-epistemologico che ha portato all'analisi matematica 
può essere, da questo punto di vista, un importante supporto non solo alla 
costruzione di una cultura matematica, ma anche all'acquisizione della 
consapevolezza di come la matematica non sia avulsa dal contesto culturale 
in cui si sviluppa e come sia frutto di scelte operate da persone. In 
sostanza, far percepire la matematica come una costruzione (linguistica) 
umana la quale, pertanto, ne segue le naturali e ovvie evoluzioni 
culturali. 

Il presente lavoro si pone quindi come obiettivo quello di mostrare un 
possibile approccio di carattere interdisciplinare (soprattutto con la 
filosofia) analizzando alcune condizioni (tra le tante) che hanno portato a 
fare scelte nella gestione di concetti quali l'infinito e gli infinitesimi 
che oggi classificheremmo come `standard' o `non standard', anche per 
cercare di far cogliere agli studenti come mai alcune posizioni abbiano 
prevalso su altre. 

Lungi dall'idea di essere esaustiva, la proposta vuole essere più un 
esempio di modalità di analisi che un vero e proprio percorso, con l'idea 
comunque che un'analisi di questo tipo possa essere proposta anche in 
classe. Al termine mi soffermerò sulla ricaduta didattica di alcune delle 
questioni trattate.}

\section{Si fa presto a dire `infinito'} 
\label{sec:maff_dire}

\begin{quoting}
 ``\emph{In verità capita che l'infinito sia proprio il contrario di quel 
che si dice. Difatti, l'infinito non è ciò al di fuori di cui non c'è 
nulla, ma ciò al di fuori di cui c'è sempre qualcosa.}''
(Aristotele, FISICA III, 207a)
\end{quoting} 

Tra i concetti che, da sempre, hanno affascinato l'uomo (e lo si vede anche 
quotidianamente con gli studenti) quello di infinito ha rivestito un ruolo 
primario, connotando per certi aspetti l'importanza dell'astrazione 
nell'approccio umano alla conoscenza e alla gestione della realtà. L'analisi 
del 
concetto di infinito si può proporre a partire soprattutto da due 
dicotomie: 
\begin{itemize} [noitemsep]
\item sostantivo vs aggettivo 
\item potenza vs atto 
\end{itemize}

Non mi soffermerò sulla prima dicotomia; marginalmente noto solo che spesso 
il termine viene utilizzato con valenza diversa, connotandogli una realtà 
di fondo quando è usato come sostantivo (`all'infinito', Apeiron, col 
simbolo \(\infty\), nell'arte e nella letteratura come ad esempio 
l'Infinito di G. Leopardi) oppure, quando è usato come aggettivo, come 
caratteristica connotante altri concetti (insieme, universo, amore, 
numero(?), ecc.). Rimarco solo che pensare all'infinito come sostantivo o 
come aggettivo cambia la prospettiva con cui poi tale concetto debba essere 
trattato, in quanto si tratta di vederlo come una realtà in sé oppure come 
espressione di una realtà `altra'. Fissare questo presupposto significa 
cambiare anche la realtà mentale di uno studente. 

Più interessante per i miei scopi è la seconda dicotomia, quella che 
classicamente ha connotato il pensiero filosofico occidentale e, di 
riflesso, la matematica. La frase di Aristotele ad inizio paragrafo ha 
posto per molti aspetti i presupposti dello sviluppo occidentale (in 
termini potenziali) di cui vedremo alcune conseguenze anche nel seguito. 

Volendo fare un'analisi dei due aspetti (potenza/atto) legati all'infinito 
potremmo ricondurli a modi diversi di guardare un fenomeno. Sinteticamente 
alcuni esempi: 

\begin{itemize} [noitemsep] 
\item Potenza come la spalmatura sul tempo; 
Atto come immanenza. 
\item Potenza come processo (ad esempi i rimbalzi 
smorzati di una palla); Atto come oggetto (tempo di smorzamento del 
fenomeno). 
\item Potenza come possibilità (ad esempio divisibilità di un 
segmento); Atto come esistenza (ad esempio infinitesimo). 
\end{itemize}

Chiaramente si possono trovare altri esempi, ma in tutti i casi proposti si 
può notare come nei concetti potenziali un ruolo determinante è giocato dal 
tempo (a sua volta riconducibile ad aspetti legati ai processi), aspetto 
che di fatto scompare nei concetti in atto, in una sorta di reificazione di 
processi (si veda \cite{Sfard}). 
Se quindi si vuole affrontare, anche sul 
piano didattico, la questione legata all'opportunità di un approccio 
potenziale anziché attuale al concetto di infinito non si deve dimenticare 
il ruolo giocato dal tempo sia nel processo di costruzione da parte degli 
studenti dei concetti matematici, sia nel linguaggio della matematica 
stessa, la quale, pur ponendosi in termini atemporali di fatto utilizza 
spesso una terminologia che poggia sull'idea intuitiva di 
temporalità\footnote{Tra i tanti esempi che si possono fare, ricordo la 
terminologia delle trasformazioni o delle funzioni in cui il movimento 
(`porta da a \dots a \dots') è spesso esplicito, oppure l'idea, più 
esplicita, di `movimento rigido' (sottesa al concetto di congruenza), spesso 
proposto, anche dai libri di testo, come termine primitivo senza che ne siano 
forniti contestualmente gli assiomi (basandosi quindi solo su una presunta 
`evidenza' da parte degli studenti).}. 

Come si diceva, la cultura occidentale è sempre stata combattuta tra queste 
due posizioni, le quali probabilmente nascondevano bisogni contrastanti: 
quello dell'esistenza di enti (infiniti o infinitesimi) garanti del 
funzionamento di determinati metodi operativi e quello di riferirsi ad una 
presunta realtà. Il problema, quindi, si è posto, come vedremo, sia in 
termini ontologici che sulla necessità di capire su quali basi una realtà 
linguistica poteva ritenersi `reale'. 

Un esempio, classico, di come il pensiero aristotelico abbia condizionato 
la matematica è dato dall'opera di Euclide. Nella successiva tabella 
riporto alcuni passi degli Elementi (una definizione, un assioma e una 
proposizione) comparandoli con la terminologia (indicata nella colonna di 
destra) con cui sono solitamente proposti adesso:
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
\parbox{0.48\textwidth}
{Def. XXIII Parallele sono quelle rette che essendo nello stesso piano e 
venendo prolungate illimitatamente dall'una e dall'altra parte, non si 
incontrano fra loro da nessuna delle due parti.\\} & 
\parbox{0.48\textwidth}
{(Definizione) Due rette sono parallele se non hanno punti in comune oppure 
coincidono.}\\
\parbox{0.48\textwidth}
{V [Risulti postulato] che se una retta venendo a cadere su due rette forma 
gli angoli interni e dalla stessa parte minori di due retti (\emph{tali che 
la loro somma sia minore di due retti}) le due rette prolungate 
illimitatamente verranno ad incontrarsi da quella parte in cui sono gli 
angoli minori di due retti (\emph{la cui somma è minore di due retti}).\\} 
& 
\parbox{0.48\textwidth}
{(Assioma) Data una retta r ed un punto esterno P, esiste una sola retta 
passante per P e parallela ad r.} \\
\parbox{0.48\textwidth}
{[Libro IX – Proposizione 20] Esistono [sempre] numeri primi in numero 
maggiore di quanti numeri primi si voglia proporre.} & 
\parbox{0.48\textwidth}
{(Teorema) I numeri primi sono infiniti.}
\end{tabular}
\end{center}

Su quanto sopra riportato, mi limito solo ad alcune riflessioni di massima, 
visto che la loro analisi accurata esula dal nostro scopo. 

Il termine `retta' è sicuramente un termine chiave nella geometria euclidea 
ed è importante osservare come Euclide usi il termine con valenze diverse: 
nella (controversa) definizione IV\footnote{IV. Linea retta è quella che 
giace ugualmente rispetto ai punti su di essa (cioè rispetto ai suoi 
punti).} 
è utilizzato come aggettivo, 
mentre nella definizione XXIII e nel celebre postulato V è usato come 
sostantivo. Non è improbabile, come fanno osservare alcuni 
commentatori\footnote{Si veda ad esempio (D'Amore \& Arrigo, 1992).}, 
che ci siano problemi anche culturali legati alle traduzioni: che senso ha 
parlare di una retta `prolungabile'? Di fatto in questi testi viene 
evidenziata la concezione potenziale dell'infinità della retta euclidea 
vista più come segmento prolungabile che come retta in senso attuale. 

Nella stessa direzione va anche la formulazione del famoso V Postulato che 
viene data in positivo (\emph{si incontrano}) mentre nella formulazione 
moderna viene solitamente data in negativo (\emph{non hanno...}) riportando 
il problema all'infinito per mezzo della negazione del quantificatore 
esistenziale (e passando quindi ad un quantificatore universale: ``ogni 
punto di una retta non appartiene all'altra''). È solo il caso di far 
notare come il teorema sugli angoli alterni interni, che fornisce una 
condizione necessaria e sufficiente di parallelismo tra rette, riporta al 
finito il problema del parallelismo. 

Infine la proposizione IX,20 evidenzia l'infinità dei numeri primi in 
un'ottica potenziale, laddove nella terminologia moderna tale infinità 
viene vista in modo attuale\footnote{Negli Elementi di Euclide ci sono enti 
che rimandano all'idea di infinitesimo in forma attuale. 
Nel libro I compare la seguente 
proposizione: \emph{L'angolo formato dall'arco di circonferenza e dalla 
tangente in un suo estremo (detto angolo di contingenza) è minore di 
qualsiasi angolo rettilineo}. 
L'ampiezza di tale angolo non soddisfa la proprietà archimedea ed Euclide, 
per ovviare all'inconveniente, pone nel V libro la seguente definizione: 
\emph{Si dice che due grandezze hanno rapporto tra loro quando ciascuna di 
esse, moltiplicata per un numero (naturale) opportuno, supera l'altra}. 
Quindi grandezze infinitesime come l'angolo di contingenza 
sono escluse dalla teoria euclidea delle grandezze.}. 

Al di là degli aspetti che hanno favorito una proposta anziché un'altra, 
ciò che credo sia importante chiedersi è: rispetto a quale delle due 
formulazioni gli studenti si sentono più vicini? Perché le formulazioni 
contemporanee privilegiano un approccio attuale?

Credo che queste domande possano costituire un filo conduttore di tutto il 
presente lavoro e vi ci tornerò alla fine dello stesso con alcune 
considerazioni di carattere didattico.

\section{L'analisi infinitesimale}
\label{sec:maff_infinitesimale}

La nascita dell'analisi infinitesimale è fatta risalire alla disputa fra 
Leibniz e Newton sulla paternità del nuovo calcolo, sebbene sia noto come 
alcuni concetti fossero già conosciuti ed utilizzati anche da fisici e 
matematici (soprattutto geometri) precedenti. Tra gli altri ricordiamo 
Democrito, Eudosso, Archimede, Galileo, Keplero, Cavalieri, Fermat, Pascal, 
Torricelli, Barrow, ecc. Ciò che mancava a questi studiosi per fare il 
salto decisivo verso una formalizzazione dell'analisi era soprattutto un 
linguaggio comune ed una teoria unitaria in cui inserire i risultati 
trovati; ma nel momento in cui ci si preoccupa di colmare questa lacuna si 
incappa inevitabilmente in problemi di carattere logico, epistemologico e, 
soprattutto, ontologico. 

Non mi soffermerò sull'analisi delle opere di questi pensatori, non essendo 
lo scopo di questo lavoro. Mi soffermerò solo su alcune questioni, a 
partire da alcuni problemi risolti tipicamente facendo riferimenti a 
infiniti o infinitesimi. 

\section{L'area del cerchio: Cusano e Archimede}
\label{sec:maff_cerchio}

Un tipico problema in tal senso è quello relativo alla determinazione della 
misura dell'area del cerchio, problema che si pone in relazione 
all'impossibilità della quadratura del cerchio con riga e compasso.

La circonferenza può essere pensata come composta da un numero 
\emph{infinito} di segmenti rettilinei tutti uguali tra loro e 
\emph{infinitamente corti}. 
L'area del cerchio è data allora dalla somma delle aree di 
triangoli \emph{infinitesimi} aventi tutti altezza 1. Poiché l'area del 
triangolo è data dal semiprodotto della base per l'altezza e poiché la somma 
delle basi dei triangoli fornisce la circonferenza, l'area del cerchio è 
data dal semiprodotto del raggio per la circonferenza. 

Questo ragionamento, proposto da \textbf{Nicola Cusano} (1407-1464) nel XV 
secolo, porta ad un risultato corretto, ma con una forma ed una 
terminologia estranea sia alla geometria euclidea che alla cultura greca in 
generale. D'altra parte anche senza scomodare Euclide le obiezioni ad un 
siffatto modo di procedere vengono spontanee: innanzi tutto non è chiaro 
cosa si intenda con triangolo di base infinitesima: è zero o è diversa da 
zero? Nel primo caso l'area del triangolo è zero e quindi la somma di 
termini nulli darebbe sempre zero; nel secondo caso avremmo la somma di 
infiniti termini non nulli e quindi, per la proprietà archimedea dei numeri 
reali, avremmo una somma infinitamente grande. In sostanza, se esistessero 
triangoli siffatti, la loro area sarebbe un numero non archimedeo. Il 
problema, che si trascinerà sino al novecento, è quindi un problema non 
matematico, ma ontologico: esistono numeri di questo tipo? Esistono, in 
sostanza, gli infinitesimi e gli infiniti in atto strutturabili come 
insiemi numerici? Dal punto di vista filosofico si potrebbe fare un'altra 
obiezione: è possibile ricavare le proprietà di una figura nella sua 
interezza a partire dalle proprietà delle infinite parti che la compongono? 
È chiaro come una risposta positiva porterebbe a pericolose conclusioni 
legate ad una sorta di induzione che dall'infinito (o dall'infinitesimo) 
porterebbe al finito. 

Quali sono i presupposti culturali alla base del ragionamento di Cusano? Il 
suo modo di procedere si collega strettamente al concetto di infinito 
presente nella sua filosofia, secondo cui la mente umana (finita) può 
indagare solo nell'ambito delle cose finite per le quali le risulta 
possibile (anche se a volte può risultare difficile) esprimere un giudizio 
conoscitivo. L'infinito, in quanto tale, non ha `proporzione' rispetto alle 
cose finite e quindi resta precluso alla nostra capacità di analisi. La 
consapevolezza di questa distanza tra la mente umana e l'infinito, cui essa 
tuttavia tende, e la ricerca che si mantiene comunque nell'ambito di questa 
consapevolezza critica, costituiscono quella che Cusano chiama la dotta 
ignoranza. In questo concetto di un infinito a cui l'uomo tende, ma che gli 
risulta insondabile, c'è l'idea dell'esistenza di tale infinito in atto. 
Dice Cusano ne \emph{La dotta ignoranza} (1440): 

\begin{quoting}
 ``\emph{L'intelletto finito non può intendere in modo preciso la verità 
delle cose per via di somiglianza. 
La verità non è né un più né un meno, consiste in qualcosa di indivisibile e 
non può con precisione misurarla tutto ciò che esiste diverso dal vero\dots 
L'intelletto, dunque, che non è la verità, non comprende mai la verità in 
modo così preciso da non poterla comprendere più precisamente ancore 
all'infinito, perché sta alla verità come il poligono sta al cerchio. 
Quanti più angoli avrà il poligono inscritto, tanto più sarà simile al 
cerchio: tuttavia non sarà mai uguale, anche se avremo moltiplicato i suoi 
angoli all'infinito, a meno che non si risolva nell'identità con il 
circolo.}''
\end{quoting}

La corretta via per la ricerca della verità è quindi legata ad un metodo 
per \emph{approssimazione}, incentrato sulla concezione secondo la quale 
nell'infinito avviene una \emph{coincidentia oppositorum}. Per questa via, 
le cose finite possono apparire non tanto in antitesi con l'infinito, ma 
piuttosto come aventi una certa relazione simbolica, in qualche modo 
significativa e allusiva, rispetto all'infinito medesimo; non è poi casuale 
che Cusano utilizzi un esempio tratto dalla geometria per sostenere la sua 
posizione, ribadendo così il ruolo razionale e allo stesso tempo educativo 
di questa disciplina\footnote{Il ruolo della matematica sul piano etico 
viene ricordato anche in (Toth, 1997) in cui si riporta come nella Grande 
Etica ( I 10-11) e nell'Etica Endemia (II, 6) Aristotele riporti l'esempio 
del triangolo euclideo (e non esempi tratti da altri campi ai nostri occhi 
più vicini al concetto di etica) come esempio di scelta etica.}. 
Sempre Cusano afferma che: 

\begin{quoting}
 ``\emph{\dots Più cose non sono, dunque, in una qualsiasi cosa in atto, ma 
tutte sono senza pluralità questa cosa stessa. 
L'universo è nelle cose in modo contratto, e ogni cosa che esiste in atto 
contrae i suoi universi, affinché essi siano in atto ciò che essa è. 
Tutto ciò che esiste in atto è in Dio, perché Dio è l'atto di tutto. 
Ma l'atto è la perfezione e il fine della potenza. 
Ed essendo l'universo contratto in qualsiasi cosa esistente in atto, è 
chiaro che Dio, che è nell'universo, è in qualsiasi cosa e che qualsiasi 
cosa che esiste in atto è, come universo, immediatamente in Dio.}''
\end{quoting}

Ciò che emerge quindi è che l'uomo pensa all'infinito in termini 
potenziali, non potendo fare diversamente la finitezza della sua mente, ma 
ciò non toglie che esista un infinito in atto che Cusano identifica con 
Dio. La possibilità di pensare in termini potenziali non è quindi una 
scelta quanto piuttosto una necessità dettata dai vincoli della mente umana.

\textbf{Archimede} (287 a.C.-212 a.C.) aveva risolto lo stesso problema 
rimanendo nella tradizione classica usando il metodo di esaustione. Il 
ragionamento si basa su una sorta di dimostrazione per assurdo:

\begin{quoting}
 ``\emph{Supponiamo che l'area del cerchio [di raggio 1] non sia metà del 
prodotto del raggio per la sua circonferenza; sia allora d la differenza fra 
la maggiore e la minore delle due quantità. Se circoscriviamo alla 
circonferenza un poligono di n lati, l'area di tale poligono sarà la somma 
delle aree degli n triangoli che lo compongono, tutti di altezza 1, e 
quindi l'area complessiva sarà p, essendo p il semiperimetro del poligono. 
Preso n sufficientemente grande, possiamo far sì che l'area del poligono 
differisca dall'area del cerchio meno della metà di d. Poiché il perimetro 
del poligono differirà dalla circonferenza per meno della metà di d, l'area 
del cerchio e il semiprodotto del raggio per la circonferenza differiranno 
meno di d, contro l'ipotesi di partenza. Quindi d deve essere zero.}''
\end{quoting}

L'approccio di Archimede si presta a diverse interessanti osservazioni che 
a loro volta permettono di indagare alcuni aspetti peculiari del pensiero 
razionale occidentale. In sintesi: 

a) Il metodo di esaustione può essere 
considerato il vero antecedente del calcolo dei limiti. Tale metodo 
consiste nel rinchiudere la quantità variabile tra altre due tali che la 
loro differenza diventi sempre più piccola, (o, come è usuale, seppure 
impropriamente, dire) piccola `a piacere'. Sembra così di rileggere la 
formalizzazione di limite (per successioni) alla Weierstrass: 

\begin{quoting}
 \emph{Comunque si prenda un numero reale positivo (\(d\)) è possibile 
trovare un 
numero naturale \(n^*\) per il quale ogni poligono regolare di \(n\) lati 
(con \(n>n^*\)) circoscritto al cerchio ha area che differisce da quella 
del cerchio meno di \(d\).}
\end{quoting}

Indicata con \(C\) la misura dell'area del cerchio e con \(P_n\) la misura 
dell'area del poligono regolare di \(n\) lati circoscritto al cerchio, la 
proposizione precedente sarebbe quindi formalizzata da\footnote{Poiché 
\(P_n>C\) è possibile omettere il modulo nella condizione \(P_n–C<d\).
} 

\[\tonda{\forall d \in \R^+} \tonda{\exists n^* \in \N}
\tonda{\forall n \in \N} \tonda{n > n^* \sRarrow P_n − C < d}\]

ritrovando quindi la definizione formale di limite della successione delle 
aree dei poligoni regolari circoscritti ad un cerchio. Secondo alcuni 
commentatori (si veda ad esempio \cite{Dantzig}) quello che 
impedì al 
metodo di esaustione di fare il passo formale per diventare la base 
dell'analisi fu proprio la mancanza di un simbolismo 
appropriato\footnote{In quest'ottica risulta così ribadita l'importanza del 
linguaggio matematico non tanto in termini descrittivi quanto come 
strumento efficace per la gestione dei concetti.} 
e soprattutto un atteggiamento positivo da parte del mondo greco nei 
confronti dell'infinito.

b) A parte l'uso `disinvolto' di termini che si riferiscono ora a 
lunghezze, ora ad aree, un dubbio che potrebbe sorgere, leggendo il testo 
di Archimede, è il seguente: chi garantisce che, fissati due numeri (reali) 
positivi \(a\) e \(b\) con \(a<b\) si possa sempre trovare un numero 
naturale n tale che sia \(a>b/n\)? La domanda è legittima e la sua risposta 
risiede ancora nella proprietà archimedea dei numeri reali. Se si accetta 
infatti tale proprietà come postulato (come farà ad esempio Hilbert) e 
quindi se si impone che i numeri (reali) per essere ritenuti tali debbano 
soddisfare tale proprietà, è immediato constatare come le formulazioni 
\[\forall a, b \in \R \tonda{a<b \sRarrow \exists n \in \N \tonda{na > b}}\]
e
\[\forall a, b \in \R \tonda{a<b \sRarrow \exists n \in \N 
\tonda{a > \frac{b}{n}}}\]

siano equivalenti. Se però lo sono da un punto di vista matematico, il loro 
significato concettuale è significativamente diverso: la prima fa 
riferimento alla possibilità di una crescita illimitata, mentre la seconda 
alla possibile (illimitata) divisibilità di un numero reale. Se la prima 
formulazione si inserisce nel concetto più ampio dell'infinito potenziale, 
la seconda riporta il problema sulla gestione e concettualizzazione 
dell'infinitamente piccolo, seppure sempre in ottica potenziale. Il 
problema era deflagrato nella cultura greca con i paradossi di Zenone, i 
quali, al di là degli aspetti tecnici legati al movimento e alla 
divisibilità, hanno posto in modo cruciale il problema del rapporto tra la 
realtà fisica e gli strumenti razionali a nostra disposizione per indagarla 
e concettualizzarla. Questa distanza tra realtà e strumenti razionali si 
riverbera poi sugli aspetti strettamente ontologici: perché un numero, per 
essere considerato tale, deve soddisfare la proprietà archimedea? La 
proprietà archimedea è una connotazione ontologica o una scelta legata a 
ciò che noi vogliamo che sia un numero reale (come di fatto fa Hilbert)? 

c) Un'ultima osservazione riguarda la `spendibilità' del metodo di 
esaustione. Come visto nella formalizzazione al precedente punto a), la sua 
struttura ricorda molto quella della definizione di limite e il metodo 
proposto da Archimede di fatto ha più a che fare con quella tipologia di 
esercizi che passano sotto il nome (improprio) di `verifica dei 
limiti'\footnote{Più propriamente si dovrebbe parlare di `dimostrazione di 
correttezza' del limite, visto che la procedura è essenzialmente 
sintattica.}, 
in quanto non propone direttamente una procedura di calcolo 
(come invece fa Cusano). In sostanza, supposto noto (o ipotizzando) il 
valore dell'area del cerchio si dimostra che è proprio quello. La domanda 
quindi che risulta spontanea è su quali basi Archimede ipotizzi che l'area 
del cerchio sia uguale al prodotto tra la semicirconferenza e il raggio? 
Tra le diverse possibili risposte, non è improbabile che Archimede utilizzi 
\emph{prima} un metodo `alla Cusano' per individuarne il possibile valore e 
servirsi \emph{poi} del metodo di esaustione per dimostrarlo. Parafrasando 
R. Hersh potremmo dire che Archimede pensa in termini attuali nei giorni 
feriali e in termini potenziali nei festivi\footnote{Secondo una famosa 
battuta ricorrente tra i matematici e riportata in 
(Hersh, 2001), i matematici di professione sono platonisti nei giorni di 
lavoro, formalisti nei giorni festivi.}. 
La cosa comunque essenziale in questo 
modo di procedere è che Archimede evita espressamente il ricorso agli 
infinitesimi, utilizzando solo quantità che \emph{possono} essere rese 
`piccole a piacere', argomento che consentirà ai critici del calcolo 
infinitesimale del `600 e del `700 di chiedersi se fosse lecito o no 
utilizzare questioni che i greci avevano scrupolosamente evitato. 

\section{Leibniz}
\label{sec:maff_leibniz}

Gli esempi precedenti relativi a Cusano e Archimede hanno soprattutto 
favorito una riflessione sull'atteggiamento culturale nei confronti di 
concetti quali infinito e infinitesimo. 

In questa parte mi soffermerò invece sulla figura e l'opera di Leibniz e su 
come le sue proposte matematiche (alla base dell'Analisi non Standard) si 
colleghino alla sua filosofia. 

Consideriamo due tipici problemi legati al calcolo differenziale: 

a) Supponiamo che un punto materiale si muova con una legge oraria 
\(s=t^3\), 
essendo \(s\) misurato in metri e \(t\) in secondi. Determinare il valore 
della velocità istantanea per \(t=2s\). 

b) Si consideri la cubica di equazione \(y=x^3\). 
Determinare il coefficiente angolare della tangente alla cubica nel punto di 
ascissa \(2\). 

Al di là della struttura comune ai due problemi, il fatto che si tratti di 
un problema di fisica e uno di matematica pone significative differenze sul 
tipo di problemi epistemologici coinvolti e sul loro impatto 
didattico\footnote{Ad esempio, il concetto di movimento e il passaggio 
dalla velocità media alla velocità istantanea (come limite a posteriori di 
un intervallo dato a priori, dovendo quasi procedere a ritroso da una 
posizione già raggiunta) nel caso del problema di fisica e il passaggio alla 
tangente vista come secante limite nel problema di matematica.}. 

Leibniz avrebbe risolto il primo problema con un ragionamento simile al 
seguente\footnote{Quelle che seguono non sono le notazioni utilizzate da 
Leibniz e che saranno proposte nel presente lavoro più avanti.}: 
preso l'istante\footnote{Per comodità ometterò le unità di misura delle 
grandezze utilizzate.} 
t=2, si consideri un intervallo di 
tempo `piccolo', che indicheremo con \(\Delta t\), e si valuti la posizione 
del punto materiale all'istante \(t_1=2+\Delta t\) data da \(s_1=8+12 \cdot 
\Delta t+6 \cdot \Delta t^2+\Delta t^3\) e quindi \(\Delta s=12 \cdot 
\Delta t+6 \cdot \Delta t^2+\Delta t^3\), cioè, sempre per usare la 
terminologia di Leibniz , una quantità infinitesima. 
Poiché la velocità è data dal rapporto 
\(\Delta s/\Delta t=12+6 \cdot \Delta t+\Delta t^2\), Leibniz ragiona come 
se 12 e \(12+6 \cdot \Delta t+\Delta t^2\) fossero `la stessa cosa', cioè 
come se \(\Delta t\) e \(\Delta t^2\) fossero quantità trascurabili 
rispetto a 12.
Ma è possibile trascurare qualcosa in matematica? 

Il primo tentativo di pensare come reali gli enti dell'analisi 
infinitesimale si ha nel libro di testo scritto nel 1696\footnote{Afferma 
De l'H\^opital: ``\dots La usuale analisi ha a che fare solo con 
quantità finite; questa invece si addentra tanto profondamente quanto la 
stessa infinità. Essa paragona le differenze infinitamente piccole di 
quantità finite; scopre le relazioni tra queste differenze e in questo modo 
rende note le relazioni che intercorrono tra le quantità finite che si 
comportano come fossero infinite in confronto alle quantità infinitamente 
piccole. Si potrebbe anche dire che questa analisi si estende oltre 
l'infinito, perché non si limita alle differenze infinitamente piccole, ma 
scopre anche le relazioni tra le differenze di queste differenze.''} 
dal marchese \emph{De l'H\^opital} (1661-1704), allievo di G. Bernoulli e 
amico di Leibniz. De l'H\^opital pone l'accento sull'efficacia del nuovo 
calcolo, efficacia che si basa semplicemente sull'individuazione di 
relazioni tra gli enti (infinitesimi) coinvolti; la loro esistenza sembra 
essere così garantita dalla loro efficacia nella gestione dei problemi. 

Leibniz al riguardo aveva una posizione ontologicamente più prudente: non 
affermava che gli infinitesimi esistevano realmente, ma solo che ``si può 
ragionare come se esistessero''; nella sua raffigurazione li aveva pensati 
come numeri positivi o negativi infinitamente piccoli che ancora godevano 
delle ``stesse proprietà'' degli usuali numeri della matematica. Ma cosa 
sono i numeri? Di quali proprietà godono? E tali proprietà sono proprie 
della loro natura o la loro natura è determinata da proprietà stabilite a 
priori? 

\subsection{Le critiche di Berkeley}
\label{subsec:maff_berkeley}

Il maggior critico dell'analisi infinitesimale 
di Leibniz e Newton fu il vescovo irlandese George Berkeley (1685-1753) con 
l'opera 
\emph{L'Analista o discorso indirizzato ad un matematico incredulo} del 
1734. 
Quando mi è capitato di proporre agli studenti una risoluzione `alla 
Leibniz' del problema della velocità istantanea o della tangente e ho 
chiesto loro se lo ritenevano convincente, le obiezioni che hanno fatto al 
tipo di ragionamento proposto sono molto simili a quelle di Berkeley: 
\(\Delta t\) è uguale a zero oppure non lo è. Se è diverso da zero allora 
\(\Delta s\)  è diverso da zero e quindi il rapporto non è 12; se \(\Delta 
t\) è zero, anche \(\Delta s\)  lo è e quindi il rapporto \(\Delta s / 
\Delta t\) diventa \(0/0\), cioè privo di significato. In sostanza afferma 
Berkeley:

\begin{quoting}
 ``\emph{\dots una volta ammesso che gli incrementi scompaiono, cioè che 
gli incrementi siano nulli o che non vi siano incrementi, cade la 
precedente ipotesi che gli incrementi fossero qualcosa, o che vi fossero 
incrementi, mentre viene mantenuta una conseguenza di tale ipotesi, cioè 
un'espressione ottenuta mediante essa\dots 
Che cosa sono queste flussioni? 
La velocità di incrementi evanescenti. 
E che cosa sono questi stessi incrementi evanescenti? 
Non sono né quantità finite, né quantità infinitamente piccole e neppure 
nulle.}''.\footnote{``\dots e non servirà neppure dire che [il 
termine trascurato] è una quantità estremamente piccola; poiché ci hanno 
detto che \emph{in rebus mathematicis errores quam minimi non sunt 
contemnendi}''. 
G.Berkeley-l'Analista. A proposito delle flussioni di Newton, nei 
Commentari filosofici Berkeley afferma: ``Le flussioni di Newton sono 
inutili. [....] Non si discute su cose di cui non abbiamo nessun'idea. 
Quindi non si discute sugli infinitesimi''.}
\end{quoting}


Credo risulti abbastanza ovvio come critiche analoghe si presentino se si 
vuole risolvere il problema della tangente. Anche in questo caso si procede 
considerando due punti `infinitamente' vicini, definendo poi la tangente 
come la secante passante per questi punti\footnote{Nell'approccio standard 
al problema della tangente si definisce la tangente come secante limite; il 
problema si scarica quindi su cosa sia la secante e su cosa significhi fare 
il limite di una secante, aspetti entrambi non banali (il primo per 
questioni inerenti la sua definizione, il secondo per i problemi connessi 
al concetto di limite). Per approfondimenti su questo aspetto si rimanda a 
(Caggiati \& Maffini \& Marchini, 2012).}. 
Come Berkeley potremmo chiederci se tali punti sono distinti o no. 
Se la risposta è negativa, si ottiene un punto e per un punto passano 
infinite rette; se la risposta è positiva, la continuità della retta ci 
assicura l'esistenza di infiniti punti tra i due; il tutto è ovviamente 
legato al fatto che non si ha una definizione del concetto di 
`infinitamente vicini'. 

Per quanto ci riguarda, la domanda culturalmente interessante è come mai un 
vescovo irlandese si preoccupi di polemizzare con i matematici su questioni 
apparentemente lontane da quelle teologiche più propriamente attinenti al 
suo campo di competenza. 
Per cercare di dare una risposta a tale interrogativo, soffermiamoci un 
attimo sulla critica di Berkeley e come si inserisca nel suo pensiero 
filosofico. 
La forza di tale critica risiede nel fatto che i ragionamenti degli 
analisti `funzionerebbero' se gli infinitesimi esistessero; il problema 
quindi non è tanto di carattere logico, quanto piuttosto ontologico: se gli 
infinitesimi esistessero, avrebbero un corrispettivo nella realtà. Ma se 
così fosse esisterebbero degli infiniti e degli infinitesimi in atto. 
Comunque si guardi la questione, il punto d'arrivo è sempre lo stesso: 
negare i presupposti su cui si era basata la geometria (e la matematica in 
genere) dei greci, matematica ritenuta comunque `della realtà'. 

La posizione di Berkeley nei confronti degli infiniti e degli infinitesimi 
si inserisce nel contesto più generale della filosofia di Berkeley secondo 
cui l'\emph{esse} delle cose è un \emph{percipi} (``l'esistenza di una idea 
consiste nel venir percepita''): poiché le idee possono esistere solo in una 
mente che le percepisce, la non esistenza degli infiniti e degli 
infinitesimi in atto è perciò strettamente legata alla nostra impossibilità 
di percepirli. Ciò che risulta quindi criticabile è l'idea che si possa 
operare con gli infinitesimi come se fossero esterni alla nostra mente e 
dotati di un'esistenza propria. Nei Commentari filosofici Berkeley scrive 
nell'appunto 290 del taccuino B:
\begin{quoting}
 ``\emph{Il grande pericolo sta nel far che l'estensione esista fuori dalla 
mente. 
In quanto, se esiste fuori dalla mente, deve essere riconosciuta infinita, 
immutabile, eterna, ecc. Il che sarà o fare che Dio sia esteso (cosa che 
ritengo pericolosa), o fare che esista un essere eterno immutabile infinito 
increato accanto a Dio.}''
\end{quoting}
\newpage %-------------------------------------------------------
Sempre nel taccuino B:
\begin{quoting}
 ``\emph{L'ignoranza delle menti fece pensare agli uomini che l'estensione 
fosse 
nei corpi [\dots] ammettendo che ci siano sostanze estese, solide, ecc. 
fuori dalla mente, è impossibile che la mente le conosca o percepisca: ché 
la mente, anche secondo i materialisti, percepisce solo le impressioni 
fatte sul cervello, o piuttosto le idee che accompagnano quelle 
impressioni.}''
\end{quoting}

Ammettere quindi l'esistenza di infiniti e infinitesimi equivarrebbe 
contrapporsi, con strumenti razionali umani, a Dio; ed allora la scelta 
dell'analisi matematica come terreno di scontro potrebbe non essere così 
strana, proprio perché l'analisi razionale e gli strumenti linguistici che 
la matematica fornisce a tale analisi possono costituire una seria minaccia 
per la costruzione di `altri mondi' e di altre `realtà' diverse da quella 
in cui, rispetto ad una presunta oggettività, si possa parlare di 
esistenza. Verrebbe quindi da pensare che per Berkeley la libertà del 
pensiero matematico\footnote{Toth, (in \cite{Toth3}), mette bene a fuoco 
questo aspetto riconducibile, a suo dire, alla rivoluzione non euclidea: 
``La matematica è l'espressione di una libertà umana che si manifesta nella 
creazione di mondi, che è una prerogativa divina, e questa creazione è 
veicolata da un atto di cui solo l'essere umano è capace: la negazione''. 
Del resto, prima di Toth, Cantor, parafrasando Hegel secondo cui 
``l'essenza dello Spirito è la libertà'', aveva espresso il concetto nel 
famoso aforisma ``L'essenza della matematica risiede nella sua libertà''.} 
possa essere la vera minaccia, disinnescabile 
portando la discussione e lo scontro su un presunto piano ontologico per 
evitare quello più strettamente logico. Il problema però rimane: chi e in 
base a cosa si può stabilire cosa è `esistente'? 

\subsection{La filosofia di Leibniz}
\label{subsec:maff_filosofia}

Torniamo a Leibniz. Per capire la sua posizione rispetto ai contenuti 
dell'analisi non si può prescindere dalla sua filosofia, il cui punto di 
partenza risiede nella critica al concetto di verità formulata da Cartesio 
secondo cui la verità di un asserto è garantita dalla sua evidenza. Questa 
visione ha il limite, secondo Leibniz, di non permettere di cogliere la 
verità in se stessa, ma di limitarsi a considerare il modo con cui il 
soggetto la percepisce. 

Leibniz distingue invece due tipi di verità: le verità di ragione e le 
verità di fatto. Le prime risultano necessarie, ma non riguardano la realtà 
e si basano sul principio di identità (quando sono affermative) e sul 
principio di non contraddizione (quando sono negative); questo comporta, fra 
l'altro, che le realtà di ragione non possono essere contraddittorie. Le 
verità di ragione delineano il mondo della pura possibilità che è assai più 
vasto ed esteso di quello della realtà. Si passa così da un piano 
intuizionista ad uno rigorosamente formalista\footnote{A proposito del 
formalismo in Leibniz e dell'importanza che attribuisce alla logica vedi 
\cite{Geymonat}, vol. II pag. 489-490. } 
e questo fa pensare ad una sorta di verità \emph{in atto} (esistente 
indipendentemente dalla mia capacità di coglierla) contrapposta ad una 
verità cartesiana che sembrava più \emph{in potenza} (legata cioè alla mia 
capacità di coglierla). 

Accanto alle verità di ragione Leibniz pone le verità di fatto, di minore 
importanza rispetto alle prime, legate più a conoscenze di carattere 
storico e concernenti la realtà effettiva, e come tali deducibili a 
posteriori. Ritiene tuttavia che anche queste verità potrebbero essere 
riportate, ``con un procedimento infinito'', a verità di ragione. Malgrado 
Leibniz non approfondisca a cosa si riferisce esattamente con questa 
affermazione, pone comunque il problema di cosa intenda per `infinito'. 
Queste verità non sono fondate sul principio di non contraddizione (il che 
comporta che sia possibile anche il loro contrario), ma sul principio di 
ragion sufficiente\footnote{``Nulla si verifica senza una ragion 
sufficiente, cioè senza che sia possibile, a colui che conosca 
sufficientemente le cose, di dare una ragione che basti a determinare 
perché è così e non altrimenti''. Gerhardt, VI, p.602.}.
C'è però un altro aspetto che distingue le verità di fatto da quelle di 
ragione: quest'ultime, pur essendo assolute, riguardano solo le essenze 
possibili, non le esistenze. La loro assolutezza dipende dal carattere 
formale che hanno, dal riferirsi cioè a delle possibilità, non a delle 
realtà: la realtà, infatti, contiene in sé un fattore di contingenza che 
non può essere eliminato. I due ordini della coerenza logica e 
dell'esistenza sono così ben distinti. Volendo trasportare questa visione 
in ambito matematico, risulta piuttosto evidente come la questione 
dell'esistenza o meno nella realtà di infiniti e infinitesimi non ha molta 
importanza se questi enti sono percepiti e compresi da un punto di vista 
logico. 

All'interno della sua filosofia si può però riscontrare un possibile 
modello di una strutturazione logica del concetto matematico di 
infinitesimo `in atto'; d'altra parte se tale modello non esistesse sarebbe 
difficile ricondurre i concetti di carattere matematico ad un aspetto 
filosofico, come in fondo si vuol fare. Si arriva così alle monadi 
leibniziane\footnote{Il termine monade è già presente anche nella filosofia 
dei pitagorici, intendendo con questo termine veri e propri corpuscoli 
unitari, dotati di grandezza, ma talmente piccoli da risultare non 
ulteriormente divisibili e, comunque, non nulli. 
A loro volta, aggregati di monadi formano i numeri.} 
che in modo semplicistico potremmo identificare con sostanze 
indivisibili, atomi spirituali senza parti, privi di estensione e di 
figura. Per Leibniz, però, la monade non è l'atomo poiché la non 
divisibilità di quest'ultimo è legata alla pigrizia umana nel procedere 
oltre nella divisione, non nella sua effettiva indivisibilità. Non è mia 
intenzione approfondire il concetto di monade sul piano filosofico; per i 
nostri scopi è però interessante chiederci: se gli atomi fisici non 
esprimono un modello per la monade (che, ricordiamo, è \emph{sostanza}), a 
cosa si potrebbe pensare? Ai punti geometrici, forse, pur essendo enti 
astratti al contrario delle monadi che sono effettiva sostanza. Si può 
pensare ai numeri? Prima di rispondere esaminiamo brevemente alcune 
caratteristiche delle monadi. 

Per avere una conoscenza perfetta\footnote{Per conoscenza perfetta e 
completa si intende una conoscenza in grado di dedurre le proprietà logiche 
e di fatto della sostanza.} 
della sostanza servirebbe un intelletto 
infinito (gli intelletti finiti si possono limitare solo alle verità di 
fatto), ma la limitatezza dell'intelletto conoscente è irrilevante per la 
sostanza conosciuta poiché ciascuna monade non solo possiede in sé la 
ragione profonda del susseguirsi dei suoi attributi, ma è anche una 
sostanza in continuo movimento, movimento che scaturisce dall'interno della 
monade stessa e non dal suo esterno. Leibniz, a tale proposito, paragona 
una monade ad una casa priva di porte e di finestre: essa possiede la 
capacità di evolversi da uno stato all'altro, ma non di uscire fuori da sé. 
Può in particolare rappresentarsi le altre monadi, ma questa 
rappresentazione non costituisce un penetrarle, bensì un 
rispecchiarle\footnote{Questa teoria della conoscenza porta ad un integrale 
innatismo, in quanto anche i sensi, in fondo, non portano a qualcosa di 
esterno a noi.}. 

In questo contesto filosofico si inseriscono gli studi di carattere 
matematico di Leibniz. Diversi matematici anche successivi a Leibniz 
considerano l'infinito in atto, ma raramente (in Democrito, per certi 
aspetti) viene affrontato o preso in considerazione il concetto di 
infinitesimo in atto. 

L'idea di monade permette invece di affrontare a monte il problema, 
individuando gli infinitesimi senza fare ricorso agli infiniti. Per 
comprendere il legame tra infinitesimi e monade, consideriamo il problema 
della tangente, proposto in precedenza. Utilizzando le notazioni di Leibniz 
potremmo prendere un punto di ascissa \(2+dx\), essendo \(dx\) una quantità 
infinitamente piccola\footnote{L'aver introdotto il simbolo \(dx\) al posto del 
più immediato \(\Delta x\) è in fondo il cardine dell'analisi di Leibniz ed 
è, al di là dell'uso simbolico che ne è stato fatto in seguito, il 
carattere distintivo rispetto alle altre formulazioni dell'analisi. 
Se infatti \(\Delta x\) fa pensare ad una differenza fra due numeri reali, 
differenza che, seppure resa `piccola a piacere' (formulazione questa 
quanto mai bizzarra\dots)  è sempre un numero reale non nullo, \(dx\) assume 
decisamente una posizione autonoma, come elemento esistente in quanto tale; 
si passa in sostanza da un'idea di infinitesimo potenziale ad una prima idea 
di infinitesimo attuale.}; 
il coefficiente angolare della retta congiungente 
i due punti \(P(2;~8)\) e \(Q(2+dx;~8+12 \cdot dx+6 \cdot (dx)^2+(dx)^3)\) 
sarebbe \(12+6 \cdot dx+(dx)^2\), nell'ipotesi che si possa operare con \(dx\) 
come con un parametro non nullo (cioè, come dice Leibniz, come se fosse un 
numero). Si può concludere, come fa Leibniz, che tale valore possa essere 
considerato uguale a \(12\), senza incorrere nelle obbiezioni di Berkeley? 
Possibile che Leibniz non si ponesse il problema? La questione riguarda il 
concetto di `trascurabile', che se può essere introdotto ed accettato in un 
ambito fisico, è del tutto estraneo ad un contesto matematico in quanto non 
viene quantificato a che livello un termine può essere trascurato; ma se al 
concetto di trascurabile si sostituisse quello di \emph{infinitamente 
vicino}, la cosa diventerebbe più attualizzabile: basta chiarire ovviamente 
cosa si intende per `infinitamente vicino'. 
Immaginiamo allora di vedere un 
numero come una monade, cosa non così arbitraria se si pensa ai numeri come 
la sostanza di cui è fatta la matematica. Due valori si potrebbero 
considerare infinitamente vicini se appartengono alla stessa monade; quindi 
un `numero' non sarebbe come noi lo immaginiamo (legato tra l'altro ad una 
concezione statica dello stesso; nell'analisi standard si considerano gli 
intorni di un punto per porsi in un'ottica dinamica, o, per lo meno, che 
studia le variazioni), ma avrebbe attorno a sé un insieme di elementi 
`infinitesimi' che, pur fornendo valori diversi, di fatto permettono di 
rimanere sempre all'interno della monade-numero. In questo modo due valori 
appartenenti alla stessa monade (come ad esempio \(12\) e 
\(12+6 \cdot dx+(dx)^2\), nel nostro caso) sono indistinguibili dal punto di 
vista macroscopico (in altre parole rispetto ad un esterno), ma la loro 
distinzione all'interno della monade-numero permette di operare con essi in 
modo dinamico: il movimento scaturisce all'interno del numero stesso, non 
dall'esterno (per parafrasare quanto detto in precedenza a proposito delle 
monadi), fornendo comunque un risultato `esterno'. Siamo in un'ottica 
decisamente non-standard e le analogie tra le proprietà matematiche degli 
infinitesimi e le caratteristiche delle monadi sono sorprendenti; citiamone 
alcune:

\begin{itemize} [noitemsep]
\item la non validità della proprietà archimedea\footnote{Se gli 
infinitesimi godessero di tale proprietà, cioè se il prodotto di 
qualunque numero naturale \(n\) per un infinitesimo \(dx\) non fosse un 
infinitesimo, ricadremmo nei problemi visti in precedenza a proposito della 
determinazione dell'area di un cerchio; quindi il prodotto di \(n\) per \(dx\) 
deve essere ancora infinitesimo per cui la somma di tale prodotto con un numero 
reale \(r\) non ci farebbe uscire dalla monade individuata da \(r\). Questo 
potrebbe servire per dare una ulteriore definizione di infinitesimo, dal 
punto di vista leibniziano: dato un numero reale \(r\) positivo, diremo che 
\(\epsilon\) è un infinitesimo positivo se e solo se comunque si prenda un 
numero naturale \(n\), \(n \epsilon<r\).}; 
\item il fatto che due monadi siano distinte così come due monadi-numero 
sono disgiunti; 
\item la condizione che ogni monade, pur essendo distinta dalle altre, ne 
rispecchia la struttura. 
\end{itemize}

Leibniz è ricordato soprattutto per la simbologia che ha introdotto 
nell'analisi (tra gli altri, i simboli di integrale e di differenziale), 
simbologia che permette un uso più maneggevole, se non addirittura 
algebrico, del calcolo differenziale (si pensi per esempio ai teoremi sulle 
regole di derivazione), mentre si dimentica il grosso contributo fornito 
nel campo dell'introduzione dei concetti di infinito e infinitesimo in 
atto. Uno dei motivi per i quali l'analisi di Leibniz non ha avuto 
successo, se non dal punto di vista simbolico, viene riscontrato, secondo i 
commentatori, nell'eccessivo misticismo presente nella sua filosofia (la 
quale riconduce tutte le monadi alla monade suprema, Dio, che le ha create) 
e, necessariamente, nella sua matematica. 

A questo insuccesso, inoltre, ha probabilmente contribuito anche la messa 
alla berlina della sua filosofia da parte soprattutto dei filosofi 
illuministi\footnote{Si pensi ad esempio al Candido di Voltaire.}, 
aspetto che ha fatto passare in secondo piano anche i suoi 
contributi matematici. 

Un'ultima considerazione di carattere fondazionale. Come citato anche nel 
contributo del Prof. di Nasso presente in questo volume, l'esistenza degli 
infinitesimi ipotizzati da Leibniz è garantita dal teorema di Compattezza 
di G\"{o}del. Questo basta per risolvere i problemi ontologici relativi a 
infiniti e infinitesimi? Vale la pena osservare come il teorema di 
compattezza sia, appunto, un teorema (di teoria dei modelli) e in quanto 
tale è uno strumento sintattico frutto di un determinato contesto 
assiomatico. In sostanza, la garanzia dell'esistenza di oggetti matematici 
è garantita dalla matematica stessa, con conseguenti problemi 
nell'identificazione di cosa si intenda per realtà quando si parla di 
oggetti matematici. 

\section{Aspetti didattici}
\label{sec:maff_didattici}

E gli studenti? Come si inseriscono, con le loro preconcezioni, le loro 
modalità di apprendimento e il loro mondo in queste dispute epistemologiche 
e ontologiche? 

Se la didattica dell'Analisi non Standard vuole fare un salto 
qualitativamente significativo nel suo imporsi come valida alternativa 
all'Analisi Standard (la quale, non dimentichiamolo, ha dalla sua una 
tradizione scolastica ormai consolidata sia a livello di scuola superiore 
di secondo grado che a livello universitario, almeno per quanto riguarda la 
scuola italiana), non può prescindere da una ricerca in didattica su 
concezioni e atteggiamenti degli studenti di fronte a questioni come 
infiniti e infinitesimi, magari per scoprire che il terreno è già in buona 
parte pronto. Così, quelli che attualmente sono classificati come `errori 
tipici' dell'analisi in generale e del calcolo dei limiti in 
particolare\footnote{Riconducibili in genere sia ad ostacoli didattici 
(legati ad una non corretta preparazione al concetto di limite) che 
epistemologici. 
Per un approfondimento di questi aspetti (si veda ad esempio 
\cite{Andriani})} 
potrebbero invece rivelarsi preziosi indicatori di come 
realmente gli studenti `vedono' e `gestiscono' questi concetti. 
Senza avere la pretesa di essere esauriente, riporto alcuni esempi di 
`errori tipici' che penso diversi insegnanti abbiano incontrato negli 
scritti dei loro studenti e sui quali varrebbe la pena lavorare.

\subsection{La gestione del simbolo \(\infty\)}
\label{subsec:maff_simbolo}

A fronte di calcolo di limiti di funzioni razionali (ma non solo) per \(x\) che 
tende a più (o meno) infinito, capita spesso di leggere sugli elaborati 
degli studenti cose del tipo
\[\frac{{\infty} ^ {2} − 3 \infty + 1}{{\infty} ^ {3} + 4 \infty − 3} 
\qquad \text{oppure} \qquad \frac{3}{+ \infty} = 0\] 
Gli esempi possono essere altri e ciascuno può portare i propri; e questo 
anche a fronte delle ossessive precisazioni dell'insegnante (nella 
fattispecie io) della illegittimità delle scritture precedenti, le quali 
configurano la gestione del simbolo \(\infty\) come se fosse un numero e non 
il descrittore di un comportamento. Nell'ottica standard le scritture 
precedenti sono chiaramente scorrette, visto che la sottesa algebra dei 
limiti non consente di utilizzare il simbolo come fosse un numero, ma 
individua solo la natura del risultato sotto determinate condizioni. Ciò 
nonostante, però, sembra che per gli studenti sia facile identificare il 
simbolo con un numero e vedere il teorema dell'algebra dei limiti come una 
tabella operativa che indica come `il numero' \(\infty\) si relaziona con 
gli altri e con se stesso\footnote{Le così dette forme di indecisione si 
configurano in tal senso come una impossibilità di conoscere a priori la 
natura del risultato. 
Quando introduco il calcolo dei limiti, per far capire il senso legato alle 
forma di indecisione, propongo agli studenti di stabilire a priori la 
natura della somma di due numeri reali; abbastanza facilmente i ragazzi 
arrivano alla conclusione che se i due numeri sono razionali o uno 
razionale e l'altro irrazionale, la natura della somma è nota a priori 
(razionale nel 
primo caso, irrazionale nel secondo), mentre se i due numeri sono 
irrazionali, la natura del risultato non è determinabile a priori.}, 
per cui è `normale' dividere un numero (reale) 
per \(\infty\) ed ottenere 0. 

Questa idea, tra l'altro, è consolidata anche da una terminologia tipica 
presente in Fisica, in cui è facile sentire (o leggere) frasi del tipo ``Si 
pone nulla l'energia potenziale gravitazionale all'infinito'', 
identificando così l'infinito non solo come un luogo fisico definito, ma 
anche con una coordinata specifica (e quindi collocabile metricamente). 
Sempre rimanendo in campo fisico, è facile imbattersi in espressioni quali 
``preso un intervallo piccolo'' o ``ad una distanza molto grande'', senza 
che sia mai specificato qual è la soglia che permette di distinguere il 
`piccolo' e il `grande'\footnote{In linea di massima, tali concetti 
potrebbero essere legati alla sensibilità dello strumento di misura e 
quindi alla incapacità dello strumento, al di sotto di una certa soglia, di 
distinguere le grandezze, ma anche questo riferimento pratico (ammesso che 
sia legittimo) è spesso trascurato anche dai libri di testo.}. 
La cosa è ancor più evidente quando, a livello 
elementare (quindi rivolgendosi a ragazzi di 15-16 anni) si fanno 
dimostrazioni che coinvolgono termini `piccoli' con l'idea di poter 
trascurare qualcosa (tecnicamente diremmo infinitesimi di ordine 
superiore)\footnote{Un esempio in tal senso è la dimostrazione delle 
formule legate alla propagazione degli errori le quali, essendo fatte 
all'inizio della prima classe della scuola secondaria di secondo grado, non 
possono avvalersi del calcolo differenziale.}. 
Ciò che viene da chiedersi, in tal senso, è come mai la 
Fisica non abbia fatto una riflessione di carattere epistemologico relativo 
a quale sia la matematica (e l'analisi) più efficace per la trattazione dei 
suoi argomenti, adottando pedissequamente l'analisi standard, malgrado nel 
linguaggio solitamente utilizzato dai fisici ci siano molti riferimenti 
(spesso inconsapevoli) a infiniti e infinitesimi in atto i quali, se 
esplicitati, permetterebbero una gestione anche formalmente più corretta 
degli argomenti oltre che algebricamente più semplice.

\subsection{Infinitesimi}
\label{subsec:maff_infinitesimi}

Le cose non vanno diversamente con la gestione degli infinitesimi. 
Consideriamo un esercizio-tipo del calcolo dei limiti, calcolare:  
\[\lim_{x \to 2^+}{\frac{x-4}{x^2-5x+6}}\]
Il calcolo di un tale limite è in genere richiesto per vedere se lo 
studente, di fronte ad un denominatore che tende a zero, riesce a stabilire 
in quale intorno di zero (destro o sinistro) si colloca il valore del 
denominatore e quindi il segno dell'infinito che ne costituisce il 
risultato. 
L'errore che spesso gli studenti fanno è quello di associare l'intorno al 
segno che è ad apice del valore a cui tende la variabile indipendente (in 
questo caso \(+\)) e quindi di concludere che il risultato del limite è 
\(-\infty\), anziché \(+\infty\); ma c'è anche, spesso, un errore formale 
nel momento in cui si incontrano scritture del tipo 
\[\lim_{x \to 2^+}{\frac{x-4}{x^2-5x+6}}=\frac{-2}{0^-}=+\infty\] 
Anche in questo caso \(0^-\) è trattato come un numero `infinitesimo' e non 
come un descrittore di un comportamento e sembra che per gli studenti 
questa scrittura e questo modo di procedere siano immediati e intuitivi, 
con una gestione algebrica `naturale' di aspetti simbolici: \(0^-\) è, ai 
loro occhi, un `numero' vicino a \(0\); di fatto lavorano all'interno della 
monade di \(0\) in modo istintivo, ma senza esserne consapevoli. 
Anche in questo caso, verrebbe da dire, un `errore tipico' può essere letto 
e interpretato come manifestazione di specifiche strutture mentali dello 
studente. 

La cosa poi risulta ancor più evidente quando gli studenti cercano di 
determinare se il denominatore tende a \(0^+\) o \(0^-\). Malgrado i 
numerosi avvertimenti a non farlo, molti studenti (anche in base alle 
indicazioni di qualche insegnante\dots) arrivano al risultato sostituendo 
ad \(x\) un valore appartenente ad un intorno destro di \(2\) e `vicino' a 
\(2\). 
Nella stragrande maggioranza dei casi tale valore differisce di \(0,1\) dal 
valore a cui tende \(x\) per cui nel nostro caso l'alunno in questione 
sostituirebbe \(2,1\) (oppure \(1,9\)) ottenendo come risultato del 
denominatore \(-0,09\). 
Questo risultato lo porta così a concludere che il denominatore tende a zero da 
valori negativi, con tutte le conseguenze del caso. 
L'obiezione dell'insegnante (``Non puoi sostituire un valore, perché un singolo 
valore non ti dà garanzie anche in base alla definizione di limite che si basa 
su un quantificatore universale sugli elementi dell'intorno destro di 2'') si 
presta spesso ad una contro obiezione dello studente: ``Però funziona e così 
riesco a capire quanto fa''. 
Di fatto lo studente interpreta la generalizzazione come un 
``sostituisco ad \(x\) `\(2+\text{\em qualcosa di piccolo}\)' e poi vedo come 
posso approssimare il risultato''. Ciò che implicitamente fa, quindi, è una 
doppia operazione: sostituire un valore nella monade di \(2\) (per lui 
\(0,1\) è l'equivalente di un infinitesimo) e riconoscere il risultato come 
un infinitesimo negativo. 
La generalizzazione che gli chiediamo (dovuta al secondo quantificatore 
universale della definizione di limite) non la sa gestire: semplicemente. 
L'unica gestione alla sua portata è quella della generalizzazione 
dell'incremento introducendo un parametro \(\epsilon\) in sostituzione di 
\(0,1\); ma in questo modo l'approccio diventa chiaramente non standard. 

Un uso analogo delle approssimazioni per il calcolo dei limiti si ritrova 
in alcuni studenti a proposito delle forme di indecisione. Sempre 
riferendosi al calcolo del limite di una funzione razionale fratta come ad 
esempio 
\[\lim_{x \to 2}{\frac{x^2-4}{x^2-5x+6}}\] 
In questo caso le sostituzioni si fanno in genere più raffinate (i 
candidati tipici sono \(2,01\) oppure \(1,99\)). Sostituendo ad esempio 
\(2,01\) 
arrivano al rapporto \(-4,0505\) che in modo del tutto 
naturale\footnote{Per 
gli studenti i risultati devono essere `belli' e i numeri interi sono 
considerati tra i risultati più belli\dots} 
viene approssimato a \(-4\). In questo caso lo studente va oltre alla 
sostituzione di \(2\) più un infinitesimo: azzarda il calcolo della parte 
standard del risultato ottenuto. Come insegnanti non possiamo che 
stigmatizzare questo modo di procedere alla luce della impostazione 
standard che abbiamo dato, ma, al contempo, ci dobbiamo rendere conto che lo 
studente potrebbe avere degli approcci mentali costruttivi per affrontare un 
concetto difficile come quello di limite e che noi non lo stiamo 
adeguatamente sfruttando per i nostri scopi didattici.

\section{Conclusioni e rilanci}
\label{sec:maff_conclusioni}

In questa proposta sono partito da alcune riflessioni su come alcuni pensatori 
si sono approcciati ai concetti di infinito e infinitesimo per 
arrivare ad alcune (scarse) considerazioni didattiche sul calcolo dei 
limiti. L'obiettivo di fondo era quello di ipotizzare una riflessione anche 
in classe che possa far cogliere agli studenti come la matematica sia 
frutto di un percorso culturale fatto da persone e, in quanto tale, frutto 
di scelte legate alla cultura in cui si sono sviluppate. 

Proporre, sul piano didattico, la matematica come linguaggio universalmente 
riconosciuto fa a volte perdere di vista le sue connotazioni 
epistemologiche strettamente legate ai contesti culturali in cui si è 
sviluppata, per cui la matematica occidentale è strettamente connessa ad 
aspetti che apparentemente non le appartengono. Rispetto a questo aspetto, 
ad esempio, tutti sono consapevoli dell'influenza e del condizionamento che 
la figura di Aristotele ha comportato per lo sviluppo della Fisica, mentre 
è raro che si citi quanto abbia condizionato lo sviluppo (e le scelte) 
della Matematica. Del resto, l'idea di fondo, presente anche in 
\cite{Kline}, è che la matematica abbia contribuito alla cultura 
occidentale\footnote{Nella prefazione di \cite{Kline} l'autore scrive: 
``Il fine di questo libro è quello di suggerire la tesi che la matematica è 
stata una forza culturale di primo piano nella civiltà occidentale.''}, 
come se la sua natura fosse avulsa dal contesto ed anzi (verrebbe da dire 
presuntuosamente) abbia potuto determinarlo e modificarlo. Viene invece da 
chiedersi se nel titolo del testo di Kline non sarebbe opportuno modificare 
la preposizione articolata, per cui anziché `nella' non sia più 
significativo utilizzare `della' o `con'. In questo modo ci si 
avvicinerebbe più alla concezione proposta da Hersh, secondo cui la 
matematica è vista come fenomeno socio-culturale\footnote{``Quello che cerco 
di mostrare è che, da un punto di vista filosofico, la 
matematica deve essere considerata come un'attività umana, un fenomeno 
sociale che fa parte della cultura umana'' (\cite{Hersh}).}. 
Se si accoglie questa posizione, diventa più difficile parlare di 
`esistenza' degli enti matematici, poiché anche questo concetto diventa 
paradossalmente astratto se lo si pone al di fuori di un contesto culturale 
di riferimento, il quale può accettare o non accettare l'idea di esistenza 
sulla base di presupposti che vanno oltre l'idea di una realtà oggettiva di 
riferimento\footnote{Per fare un esempio in tal senso, Toth (in 
\cite{Toth2}) 
cita la legittimazione della ``presenza dell'irrazionale nell'universo del 
logos'' nel famoso passo del Menone in cui Socrate fa costruire allo 
schiavo di Menone un quadrato di area doppia rispetto a quella di un 
quadrato 
assegnato: ``Il maggior problema che ha fatto scattare questo evento 
concerne l'esistenza, dunque l'ontologia degli oggetti matematici, che gli 
stessi greci hanno designato con termini quali «irrazionale» e 
«ineffabile»''. In questo contesto, quindi, il mondo in cui individuare 
condizioni di esistenza per gli irrazionali è quello del logos, quindi un 
`mondo' culturalmente connotato.} 
o di nuove condizioni o risultati conseguiti in ambito 
matematico\footnote{Nel 1963 P. Cohen dimostra l'indipendenza dell'ipotesi 
del continuo dagli 
assiomi della teoria degli insiemi; tre anni dopo, nel 1966, A. Robinson 
pubblica il testo Non-standard analysis. C'è una qualche correlazione tra 
questi due risultati, pubblicati forse non a caso a metà degli anni '60 del 
XX secolo? La scoperta che la struttura dei numeri reali è frutto anch'essa 
di una scelta ha in un qualche modo favorito l'affermarsi dell'idea di una 
possibile estensione non standard di R?}. 

Partendo da questi presupposti, nella prima parte del presente contributo 
si è cercato di mostrare come si possa far cogliere agli studenti quanto il 
percorso che ha portato alla formalizzazione dei concetti sia stato lungo, 
non lineare e soprattutto come abbia presentato degli snodi in cui sono 
state fatte delle scelte non scontate, quanto queste scelte siano spesso 
riconducibili al contesto culturale in cui si sono sviluppate e come, 
conseguentemente, anche il percorso della matematica sia strettamente 
connesso agli altri processi culturali con cui si rapportava. Nell'ultima 
parte si è invece proposta una considerazione su come questi aspetti ci 
obblighino, in quanto insegnanti, ad una riflessione sulle modalità di 
apprendimento dei nostri studenti, i quali non hanno retaggi filosofici o 
ontologici che li spingano in una direzione piuttosto che in un'altra, ma 
hanno una struttura mentale e una semantica valoriale che probabilmente li 
spinge più facilmente ad apprendere secondo certe modalità e non secondo 
altre. Come detto in precedenza, se l'Analisi non Standard vuole fare un 
ulteriore passo verso la sua affermazione come approccio alternativo 
all'Analisi Standard, non può esimersi da ricerche sulla sua didattica e 
sulle preconcezioni degli studenti a cui si andrà ad insegnare, aspetti che 
si possono riassumere in alcune domande del tipo: 

\begin{itemize} [noitemsep]
\item Per gli studenti è più facile `pensare' in termini attuali o 
potenziali? 
\item L'uso, nell'Analisi non Standard, di infiniti e infinitesimi in modo 
algebrico permette di farne cogliere i sottostanti problemi ontologici? 
\item Sono importanti i problemi ontologici per gli scopi che si propone la 
matematica? 
\end{itemize}

La letteratura in didattica sulle difficoltà connesse al concetto di limite 
è ampia e autorevole\footnote{In letteratura didattica gli ostacoli e le 
difficoltà connesse al concetto di limite sono distinte in quattro 
categorie:

\begin{itemize}  [nosep]
\item di carattere epistemologico, dovuti a ragioni interne 
alla matematica (vedi ad esempio \cite{Brousseau} e 
\cite{Sierpinska}); 
\item di carattere didattico, dovuti a pratiche di insegnamento non sempre 
efficaci (vedi ad esempio \cite{Artigue}, \cite{Brousseau}, \cite{CREM}, 
\cite{AHA}); 
\item di carattere cognitivo, dovuti ai processi di 
astrazione e concettualizzazione implicati (vedi ad esempio \cite{Cornu}, 
\cite{Dimarakis}, \cite{Dubinsky}, \cite{Sfard}, \cite{Tall2}, 
\cite{Tall1}); 
\item di carattere metacognitivo, dovuti all'insieme degli atteggiamenti con 
cui gli studenti si rapportano alla conoscenza matematica (vedi ad esempio 
\cite{Zan}). 
\end{itemize}} 
e ha evidenziato come la controintuizione 
di tale concetto comporti non solo una grande difficoltà nella sua 
acquisizione\footnote{Molti studenti, anche bravi e motivati, confessano di 
pensare di aver (forse) capito il concetto di limite solo all'Università.}, 
ma anche la non piena consapevolezza tecnica. 
A partire da questi studi è quanto mai opportuno che anche la didattica 
dell'Analisi non Standard si inserisca con risultati che possano confermare 
un approccio ai concetti dell'analisi più intuitivo e immediato, oltre che 
più rispondente a problematiche che da più di due millenni coinvolgono la 
cultura occidentale.

\begin{thebibliography}{10} \phantomsection 
\addcontentsline{toc}{section}{Bibliografia}

\bibitem[AHA 1999]{AHA} 
\textsc{AHA}, 
\emph{Vers l'infini pas à pas (approche heuristique de l'analyse)}, \\
1999, Bruxelles, DeBooek Wesmael

\bibitem[Andriani et al. 2005]{Andriani} 
\textsc{Andriani M.F., Dallanoce S., Falcade R., Foglia S., 
Gregori S., Maffini A., Marchini C., Rizza A., Vannucci V.}, 
\emph{Oltre ogni limite}, \\
2005, Bologna, Pitagora

\bibitem[Aristotele 1973]{Aristotele} 
\textsc{Aristotele}, 
\emph{Opere}, \\
1973, Bari, Laterza

\bibitem[Artigue 2000]{Artigue} 
\textsc{Artigue M.}, 
L'evoluzione delle problematiche nella didattica 
dell'analisi, \\
in \emph{La matematica e la sua didattica, n. 4}, 300-402, 
2000

\bibitem[Barrow 1994]{Barrow} 
\textsc{Barrow J.D.}, 
\emph{La luna nel pozzo cosmico}, \\
1994, Milano, Adelphi

\bibitem[Boyer 1990]{Boyer} 
\textsc{Boyer C.B.}, 
\emph{Storia della Matematica}, \\
1990, Milano, Mondadori

\bibitem[Brousseau 1998]{Brousseau} 
\textsc{Brousseau G.}, 
\emph{Théorie des situations didactiques}, \\
1998, Grenoble, La Pensée Sauvage

\bibitem[AAVV 2012]{Caggiati} 
\textsc{Caggiati P., Maffini A., Marchini C.}, 
\emph{Secante: chi è costei? 
Interpretazione di studenti della scuola secondaria superiore italiana sul 
limite tra analisi e geometria},\\
in \emph{L'insegnamento della matematica e delle 
scienze integrate}, \\
Febbraio 2012, Vol. 35 B n. 1, pag.65-88

\bibitem[Cornu 1991]{Cornu} 
\textsc{Cornu B.}, 
\emph{Limits}, \\
in \emph{Advanced Mathematical Thinking},  153-166\\
1991, Dordrecht, Kluwer Academic

\bibitem[CREM 1995]{CREM} 
\textsc{CREM}, 
\emph{La matematica dalla scuola materna alla maturità}, \\
1995, Bologna, Pitagora

\bibitem[Dantzig 1965]{Dantzig} 
\textsc{Dantzig}, 
\emph{Il numero: linguaggio della Scienza}, \\
1965, Milano, Il Saggiatore

\bibitem[D'Amore 1992]{D'Amore} 
\textsc{D'Amore B., Arrigo G.}, 
\emph{Infiniti}, \\
1992, Milano, Franco Angeli

\bibitem[Davis, 1972]{Davis} 
\textsc{Davis M., Hersh R.}, 
\emph{L'Analisi non Standard},\\
in \emph{Le Scienze n. 49, settembre }, 
1972

\bibitem[Dimarakis 1997]{Dimarakis} 
\textsc{Dimarakis I., Gagatsis A.}, 
\emph{Alcune difficoltà nella comprensione del concetto di limite}, \\
in \emph{La matematica e la sua didattica, n. 2}, 132-149, 
1997

\bibitem[Dubinsky 1991]{Dubinsky} 
\textsc{Dubinsky E.}, 
\emph{Reflective abstraction in advanced mathematical thinking}, \\
in \emph{Advanced Mathematical Thinking}, 95-126 \\
1991, Dordrecht, Kluwer Academic Publisher

\bibitem[Euclide]{Euclide} 
\textsc{Euclide (a cura di A. Frajese e L. Maccioni)}, 
\emph{Gli Elementi}, \\
1994, Torino, UTET

\bibitem[Geymonat, 1988]{Geymonat} 
\textsc{Geymonat L. (a cura di)}, 
\emph{Storia del pensiero scientifico e filosofico}, \\
1988, Milano, Garzanti

\bibitem[Hersh 2001]{Hersh} 
\textsc{Hersh R.}, 
\emph{Cos'è davvero la Matematica}, \\
2001, Milano, Baldini\&Castodi

\bibitem[Kline 1976]{Kline} 
\textsc{Kline M.}, 
\emph{La matematica nella cultura occidentale}, \\
1976, Milano, Feltrinelli

\bibitem[Sfard 1991]{Sfard} 
\textsc{Sfard A.}, 
\emph{On the Dual Nature of Mathematical Conceptions: 
Reflections on Processes and Objects as Different Sides of the Same Coin.}\\
in \emph{Educational Studies in Mathematics}, vol. 22, 1-36,
1991

\bibitem[Sierpinska 1985]{Sierpinska} 
\textsc{Sierpinska A.}, 
\emph{The concept of epistemological obstacle in theaching mathematics}, \\
1985, Warsaw 

\bibitem[Tall 1996]{Tall1} 
\textsc{Tall D.}, 
\emph{Function and calculus},\\
in \emph{International Handbookof Matematics Education}, 289-325 \\
1996, Dordrecht, Kluwer Academic Publisher

\bibitem[Tall, Vinner 1981]{Tall2} 
\textsc{Tall D., Vinner S.}, 
\emph{Concept image and concept definition
mathematics with particular reference to limits and continuity}, \\
in \emph{Educational Studies in Mathematics}, 12(2), 151-169,
1981

\bibitem[Toth 1997]{Toth1} 
\textsc{Toth I.}, 
\emph{Aristotele e i fondamenti assiomatici della geometria},\\
1997, Milano, Vita e Pensiero

\bibitem[Toth 1998]{Toth2} 
\textsc{Toth I.}, 
\emph{Lo schiavo di Menone} \\
1998, Milano, Vita e Pensiero

\bibitem[Toth 2004]{Toth3} 
\textsc{Toth I.}, 
\emph{Matematica ed emozioni}, \\
2004, Roma, Di Renzo

\bibitem[Zan 2001]{Zan} 
\textsc{Zan R.},
\emph{Metacognizione e difficoltà in matematica}, \\
in \emph{La matematica e la sua didattica}, n. 2, 174-212, 
2001

\end{thebibliography}

